\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Física 1}}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
Módulos
 \\
I. Unidades e grandezas físicas; 
 \\
II. Vetores; 
 \\
III. Movimento retilineo;
 \\
IV. Movimento em duas e três dimensoes; 
 \\
V. Leis de Newton do movimento;
 \\
VI. Aplicação das Leis de Newton; 
 \\
VII. Trabalho e Energia Cinetica; ´ 
 \\
VIII. Energia potencial e conservação de energia; 
 \\
VIV. Momento linear e impulso; 
 \\
X. Colisões;
 \\
XI. Rotação de corpos rígidos; 12:Dinamica do movimento de rotação.
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
1. MEDICAO 
 \\
- GRANDEZAS, PADROES E UNIDADES FISICAS. O SISTEMA INTERNACIONAL DE UNIDADES. PADRAO DE COMPRIMENTO, MASSA E TEMPO.
 \\
2. VETORES
 \\
- CARACTERIZACAO DE GRANDEZA VETORIAL. VETORES UNITARIOS. OPERACOES COM VETORES.
 \\
3. CINEMATICA DA PARTICULA
 \\
- CONSIDERACOES ENVOLVIDAS NA CINEMATICA DA PARTICULA. CONCEITO DE DIFERENCIACAO E SUA APLICACAO A PROPBLEMAS DE MECANICA. EQUACOES DE MOVIMENTO. REPRESENTACAO VETORIAL. MOVIMENTO CIRCULAR UNIFORME.
 \\
- VELOCIDADE E ACELARACAO RELATIVAS.
 \\
4. DINAMICA DA PARTICULA
 \\
- A PRIMEIRA LEI DE NEWTON. OS CONCEITOS DE FORCA E MASSA. A SEGUNDA LEI DE NEWTON. A TERCEIRA LEI DE NEWTON. SISTEMAS DE UNIDADES. FORCADE ATRITO. DINAMICA DO MOVIMENTO CIRCULAR UNIFORME. CLASSIFICACAO DAS FORCAS. MECANICA CLASSICA, RELATIVISTICA E QUANTICA.
 \\
5. TRABALHO E ENERGIA. 
 \\
- CONSERVACAO DA ENERGIA. TRABALHO REALIZADO POR UMA FORCA CONSTANTE. CONCEITO DE INTEGRACAO E SUA APLICACAO A PROBLEMAS EM MECANICA. TRABALHO REALIZADO POR FORCA VARIAVEL. ENERGIA CINETICA. 
 \\
- TEOREMA TRABALHO-ENERGIA-POTENCIA. FORCAS CONSERVATIVAS E NAO CONSERVATIVAS. ENERGIA POTENCIAL. CONSERVACAO DE ENERGIA. MASSA E ENERGIA.
 \\
6. CONSERVACAO DO MOMENTO LINEAR 
 \\
- CENTRO DE MASSA E SEU MOVIMENTO. MOVIMENTO LINERAR. CONSERVACAO DO MOMENTO LINEAR. SISTEMAS DE MASSA VARIAVEL.
 \\
7.COLISOES
 \\
- CONCEITO DE COLISAO. IMPULSO E MOMENTO LINEAR. CONSERVACAO DO MOMENTO LINEAR DURANTE AS COLISOES. SECAO EFICAZ DE CHOQUE.
 \\
8. CINEMATICA DE ROTACAO
 \\
- AS VARIAVEIS DA CINEMATICA DA ROTACAO. ROTACAO COM ACELERACAO ANGULAR CONSTANTE. GRANDEZAS VETORIAIS NA ROTACAO. RELACAO ENTRE CINEMATICA LINEAR E ANGULAR DE UMA PARTICULA EM MOVIMENTO CIRCULAR.
 \\
9. EQUILIBRIO DE CORPOS RIGIDOS
 \\
- CONCEITO DE CORPO RIGIDO. EQUILIBRIO. CENTRO DE GRAVIDADE. EQUILIBRIO DE CORPOS RIGIDOS NA PRESENCA DO CAMPO GRAVITACIONAL.
 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
Young, H. D.; Freedman, R. A.; Física 1 Mecânica , 12ª ed., Pearson, 2008.
 \\
Serway, R. A.; Jewett, J. W.; Princípios de Física Vol. 1 Mecânica clássica e relatividade , trad. da 5ª ed., Ed. Cengage, 2014.
 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
Nussenzveig, H. N.; Curso de F´isica Básica 1 , 5ª ed., Ed. Edgard Blucher, 2013. ¨
 \\
Chaves, Alaor; Sampaio, J.F.; Fisica Básica: Mecânica , 1ªed, Ed. LTC, 2007.
 \\
Tipler, Paul. A,; Mosca, Gene; Fíisica para Cientistas e Engenheiros Vol.1- Mecânica, Oscila¸ções, Ondas e Termodinˆamica, 6ª ed, Ed. LTC, 2009.
 \\
Halliday, D.; Resnick, R.; Walker, J.; Fund. da Fís., Vol. 1, 9ª ed., LTC, 2012.
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
Disciplina sem pré-requisito.
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

